#LyX 2.2 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 508
\begin_document
\begin_header
\save_transient_properties true
\origin unavailable
\textclass scrbook
\begin_preamble
% increases link area for cross-references and autoname them
% if you change the document language to e.g. French
% you must change "extrasenglish" to "extrasfrench"
\AtBeginDocument{%
 \renewcommand{\ref}[1]{\mbox{\autoref{#1}}}
}
\def\refnamechanges{%
 \renewcommand*{\equationautorefname}[1]{}
 \renewcommand{\sectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsubsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\figureautorefname}{Fig.\negthinspace}
 \renewcommand{\tableautorefname}{Tab.\negthinspace}
}
\@ifpackageloaded{babel}{\addto\extrasenglish{\refnamechanges}}{\refnamechanges}

% in case somebody want to have the label "Equation"
%\renewcommand{\eqref}[1]{Equation~(\negthinspace\autoref{#1})}

% that links to image floats jumps to the beginning
% of the float and not to its caption
\usepackage[figure]{hypcap}

% the pages of the TOC is numbered roman
% and a pdf-bookmark for the TOC is added
\let\myTOC\tableofcontents
\renewcommand\tableofcontents{%
  \frontmatter
  \pdfbookmark[1]{\contentsname}{}
  \myTOC
  \mainmatter }

% makes caption labels bold
% for more info about these settings, see
% http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguien.pdf
\setkomafont{captionlabel}{\bfseries}
\setcapindent{1em}

% enables calculations
\usepackage{calc}

% fancy page header/footer settings
% for more information see section 9 of
% ftp://www.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex2e/contrib/fancyhdr/fancyhdr.pdf
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{#1}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}

% increases the bottom float placement fraction
\renewcommand{\bottomfraction}{0.5}

% avoids that floats are placed above its sections
\let\mySection\section\renewcommand{\section}{\suppressfloats[t]\mySection}
\end_preamble
\options intoc,bibliography=totoc,index=totoc,BCOR10mm,captions=tableheading,titlepage,fleqn
\use_default_options true
\master thesis.lyx
\begin_modules
customHeadersFooters
\end_modules
\maintain_unincluded_children false
\language spanish
\language_package default
\inputencoding auto
\fontencoding global
\font_roman "lmodern" "default"
\font_sans "lmss" "default"
\font_typewriter "lmtt" "default"
\font_math "auto" "auto"
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100 100
\font_tt_scale 100 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\float_placement h
\paperfontsize 12
\spacing single
\use_hyperref true
\pdf_title "Your title"
\pdf_author "Your name"
\pdf_bookmarks true
\pdf_bookmarksnumbered true
\pdf_bookmarksopen true
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks false
\pdf_pdfborder true
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle false
\pdf_quoted_options "pdfpagelayout=OneColumn, pdfnewwindow=true, pdfstartview=XYZ, plainpages=false"
\papersize a4paper
\use_geometry false
\use_package amsmath 2
\use_package amssymb 2
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 0
\branch NoChildDocument
\selected 0
\filename_suffix 0
\color #ff0000
\end_branch
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\secnumdepth 3
\tocdepth 2
\paragraph_separation skip
\defskip medskip
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 2
\paperpagestyle fancy
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Left Header
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
chaptername
\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thechapter
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
rightmark
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
Enable page headers and add the chapter to the header line.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Right Header
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
leftmark
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Left Footer
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thepage
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Center Footer

\end_layout

\begin_layout Right Footer
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thepage
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Chapter
Estándar IEEE para números en coma flotante
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:Estándar-IEEE-para"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Introducción
\end_layout

\begin_layout Standard
El estándar IEEE 754
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "IEEEstd"

\end_inset

 para números en coma flotante (IEEE standard 754 floating point numbers)
 es el estándar más comúnmente utilizado hoy en día para la representación
 de números reales en ordenadores, incluyendo prácticamente todos los PCs
 basados en Intel, Mac y la gran mayoría de plataformas basadas en UNIX.
\end_layout

\begin_layout Section
Almacenamiento en memoria
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:memoria"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Los números en coma flotante tienen tres componentes básicos, el signo S,
 el exponente E y la mantisa o fracción F.
 La 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:bitsLetra"

\end_inset

 muestra la distribución en memoria de números con precisión 
\emph on
single
\emph default
 (32-bit) y 
\emph on
double
\emph default
 (64-bit).
 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\noindent
S EEEEEEEE FFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFF
\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\noindent
S EEEEEEEEEEE FFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFF
\begin_inset VSpace defskip
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
S= Signo, E=Exponente, F=Fracción
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:bitsLetra"

\end_inset

Precision 
\emph on
single 
\emph default
y 
\emph on
double
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Por tanto el número de bits que conforman cada componente, así como sus
 índices en memoria son los indicados en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:bitsCuadro"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\paragraph_spacing onehalf
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="4">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top" width="0pt">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Signo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Exponente
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Fracción
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precision 
\emph on
single
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1 [31]
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
8 [30-23]
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
23 [22-00]
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precision 
\emph on
double
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1 [63]
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
11 [62-52]
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
52 [51-00]
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:bitsCuadro"

\end_inset

Descomposición de números en coma flotante
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection*
Bit de Signo
\end_layout

\begin_layout Standard
Este bit impone el signo del número real.
 Un 0 denota un número positivo, mientras que un 1 denota un número negativo.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Exponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Este campo debe representar tanto los exponentes positivos como los negativos.
 Este exponente se representa mediante un número en binario natural al que
 se le suma un sesgo de 127 en caso de precisión 
\emph on
single
\emph default
, constando de 8 bits.
 Por tanto un exponente compuesto por ocho ceros equivaldrá a un 127 almacenado
 en su espacio de memoria.
 Análogamente un valor de 200 almacenado en memoria equivaldrá a un exponente
 que en binario natural representará (200-127) 73.
 Los exponentes -127 (todos 0s) y 128 (todo 1s) están reservados para números
 especiales como se verá más adelante 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:valores"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Mantisa
\end_layout

\begin_layout Standard
La mantisa, fracción, o 
\emph on
significand
\emph default
 en inglés, representa la precisión en bits del número.
 Está compuesta por un bit implícito a la izquierda de la coma y una fracción
 en bits a la derecha de la coma.
 Para hallar el valor de la mantisa de un número, debemos considerar su
 expresión en notación científica.
 Para maximizar la cantidad de números representables, los números en coma
 flotante se encuentran almacenados según mantisas normalizadas.
 Esto quiere decir que la coma se sitúa tras el primer dígito diferente
 de cero.
 Sin embargo, en base dos es posible optimizar un poco este método, pues
 el único dígito distinto de cero es el 1 y no será necesario almacenarlo
 en memoria.
 Se podrá entonces asumir un bit implícito igual a 1, y un número en coma
 flotante de 32-bit tendrá este bit más 23 bits de mantisa explícitos, teniendo
 en total una mantisa de 24 bits.
\end_layout

\begin_layout Section
Rangos de los números en coma flotante
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:rangos"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Particularizando para los números de precisión 
\emph on
single
\emph default
, estaríamos tomando un número de 32-bit y reinterpretando sus diferentes
 campos para cubrir un rango mucho más amplio de representación.
 Esta representación por tanto estará limitada, recibiendo esta limitación
 el nombre de precisión.
 Por ejemplo, un entero de 32-bit en binario natural podrá almacenar números
 enteros comprendidos entre 0 y 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
32
\end_layout

\end_inset

, sin embargo será incapaz de representar números con decimales.
 Por otro lado, un número en coma flotante será incapaz de alcanzar esta
 resolución con sus 24 bits, pero será capaz de aproximar el valor truncando
 sus decimales menos significativos y redondeando hacia arriba.
 Podemos apreciar esta pérdida de precisión en el ejemplo de 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:EjVS"

\end_inset

, que aunque aproxima el valor, no alcanza una representación exacta.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="2">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="top" width="0pt">
<column alignment="left" valignment="top">
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Entero de 32-bit
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
11110000 11001100 10101010 10101111 
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Coma flotante de 32-bit
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1.1110000 11001100 10101011 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
31
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Valor correspondiente
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
11110000 11001100 10101011 00000000
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:EjVS"

\end_inset

Resolución en 32-bit de un entero frente a un número en coma flotante
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Por otra parte, al margen de la habilidad de los números en coma flotante
 para representar números con decimales, estos pueden alcanzar rangos de
 hasta 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset

, mientras que en binario natural sólo llegaríamos hasta 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
32
\end_layout

\end_inset

.
 El rango de los números en coma flotante puede dividirse en números normalizado
s (que conservan la preicisón completa de la mantisa) y los números denormalizad
os (que veremos en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Denormalized"

\end_inset

), que sólo usan parte de la precisión de la mantisa.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="3">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Denormalizados
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Normalizados
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
single
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−149
\end_layout

\end_inset

 to (1−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
126
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−126
\end_layout

\end_inset

 to (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
double
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−1074
\end_layout

\end_inset

 to (1−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−52
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
1022
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−1022
\end_layout

\end_inset

 to (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−52
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
1023
\end_layout

\end_inset

 
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Repr"

\end_inset

Rangos de representación de los números en coma flotante
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Como cada número en coma flotante posee, gracias al bit de signo, su correspondi
ente valor negativo, los rangos que se puede apreciar en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:Repr"

\end_inset

 deberían ser simétricos respecto a cero.
 Deducimos por tanto que existen rangos de números que un número en coma
 flotante no es capaz de representar, estos son:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Números negativos menores que −(2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset

 (overflow negativo)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Número negativos mayores que -2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
-149
\end_layout

\end_inset

(underflow negativo)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
El cero
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Números positivos menores que 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
-149
\end_layout

\end_inset

(underflow positivo)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Números positivos mayores que (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset

 (overflow positivo)
\end_layout

\begin_layout Standard
Overflow significa que el valor a representar está por encima del rango
 de representación.
 Underflow sin embargo, implica una pérdida de precisión cercana a cero
 y en principio su error no debe propagarse.
 El rango efectivo de representación será el representado en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:RangEfect"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="3">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Binario
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Decimal
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
single
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
≈ ± 10
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
38.53
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
double
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−52
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
1023
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
≈ ± 10
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
308.25
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:RangEfect"

\end_inset

Rango efectivo de representación de los números en coma flotante
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Valores especiales
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:valores"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
El IEEE reserva para exponentes compuestos por todo 0s y todo 1s, unos valores
 especiales.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Zero
\end_layout

\begin_layout Standard
Como ya se ha dicho, el cero no es representable de forma directa.
 Esto es debido al 1 implícito de la mantisa, sería necesario especificar
 una mantisa que representase específicamente al cero.
 En su lugar, el cero es un valor especial que se denota con un exponente
 con todos sus bits a ceros y una mantisa con todos sus bits a ceros.
 Cabe destacar que gracias al bit del signo, -0 y +0 se consideran distintos
 valores, aunque al ser comparados se consideran iguales.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Denormalizados
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Denormalized"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Si el exponente está compuesto por todo 0s, pero su mantisa es diferente
 de cero, entonces el valor que representa será un número normalizado, que
 ahora tiene un bit implícito de cero delante de la coma.
 Los números denormalizados equivaldrán entonces a:
\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\align center
\begin_inset Formula $(\text{−}1)s\text{×}0.f\text{×}2^{\text{−}126}$
\end_inset

 para 
\emph on
single
\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\align center
\begin_inset Formula $(\text{−}1)s\text{×}0.f\text{×}2^{\text{−}1022}$
\end_inset

 para 
\emph on
double
\end_layout

\begin_layout Standard
Donde s es el bit de signo y f es la mantisa.
 Se podría decir por tanto que el cero es un tipo especial de número denormaliza
do.
\end_layout

\begin_layout Standard
A medida que un número denormalizado se va haciendo cada vez más pequeño,
 irá perdiendo precisión, ya que los bits del lado izquierdo de la mantisa
 se convertirán en ceros.
 Para el valor denormalizado más pequeño (sólo el bit más a la derecha de
 la mantisa es 1), un número en coma flotante de 32-bit tendrá un único
 bit de precisión, frente a los 24-bits de los valores normalizados.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Infinity
\end_layout

\begin_layout Standard
Los valores +∞ y −∞ se denotan mediante exponente compuestos por todo 1s
 y mantisa de todo 0s.
 El bit de signo permite distinguir entre infinitos negativos y positivos.
 La capacidad de representar infinito mediante un valor específico es útil
 porque permite continuar con una operación aunque se haya producido un
 overflow, pues estas operaciones se encuentran definidas por el IEEE.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Not A Number
\end_layout

\begin_layout Standard
El valor NaN (en inglés, Not a Number), se usa para representar un valor
 que no representa un número real.
 Los NaN se representan por un exponente de todo 1s y una mantisa distinta
 de 0.
 Existen dos categorías de NaN:
\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
QNaN (Quiet NaN)
\end_layout

\begin_layout Standard
Un QNaN es un NaN con el bit más significativo de la mantisa en 1.
 Un QNaN puede propagarse a través de casi todas las operaciones aritméticas.
 Estos valores son generados en operaciones en las que el resultado no está
 matemáticamente definido.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
SNaN (Signalling NaN)
\end_layout

\begin_layout Standard
Un SNaN es un NaN con el bit más significativo de la mantisa en 0.
 Se usa para señalizar una excepción en caso de ser usado en una operación.
 Un SNaN puede ser útil al ser asignado a variables sin inicializar para
 detectar un uso prematuro de las mismas.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
En resumen, los QNaN denotan operaciones indeterminadas mientras que los
 SNaN denotan operaciones no válidas.
\end_layout

\begin_layout Section
Operaciones Especiales
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Operaciones-Especiales"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Operaciones con valores especiales están bien definidas en el IEEE.
 En el más sencillo de los casos, cualquier operación con un NaN generará
 otro NaN como resultado.
 El resto de las operaciones definidas por el estándar se pueden encontrar
 en la 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ResEspeciales"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="11" columns="2">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Operación
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Resultado
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
n ÷ ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞ × ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±cte ÷ ±0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±cte × ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
∞ + ∞ 
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
+∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
−∞ − ∞ 
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
−∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
∞ − ∞ 
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±0 ÷ ±0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞ ÷ ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞ × 0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ResEspeciales"

\end_inset

Resultados aritméticos especiales
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status collapsed

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset bibtex
LatexCommand bibtex
bibfiles "thesisExample"
options "alpha"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset nomencl_print
LatexCommand printnomenclature
set_width "custom"
width "2.5cm"

\end_inset


\end_layout

\end_inset

Bit de Signo
\end_layout

\begin_layout Standard
Este bit impone el signo del número real.
 Un 0 denota un número positivo, mientras que un 1 denota un número negativo.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Exponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Este campo debe representar tanto los exponentes positivos como los negativos.
 Este exponente se representa mediante un número en binario natural al que
 se le suma un sesgo de 127 en caso de precisión 
\emph on
single
\emph default
, constando de 8 bits.
 Por tanto un exponente compuesto por ocho ceros equivaldrá a un 127 almacenado
 en su espacio de memoria.
 Análogamente un valor de 200 almacenado en memoria equivaldrá a un exponente
 que en binario natural representará (200-127) 73.
 Los exponentes -127 (todos 0s) y 128 (todo 1s) están reservados para números
 especiales como se verá más adelante 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:valores-1"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Mantisa
\end_layout

\begin_layout Standard
La mantisa, fracción, o 
\emph on
significand
\emph default
 en inglés, representa la precisión en bits del número.
 Está compuesta por un bit implícito a la izquierda de la coma y una fracción
 en bits a la derecha de la coma.
 Para hallar el valor de la mantisa de un número, debemos considerar su
 expresión en notación científica.
 Para maximizar la cantidad de números representables, los números en coma
 flotante se encuentran almacenados según mantisas normalizadas.
 Esto quiere decir que la coma se sitúa tras el primer dígito diferente
 de cero.
 Sin embargo, en base dos es posible optimizar un poco este método, pues
 el único dígito distinto de cero es el 1 y no será necesario almacenarlo
 en memoria.
 Se podrá entonces asumir un bit implícito igual a 1, y un número en coma
 flotante de 32-bit tendrá este bit más 23 bits de mantisa explícitos, teniendo
 en total una mantisa de 24 bits.
\end_layout

\begin_layout Section
Rangos de los números en coma flotante
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:rangos-1"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Particularizando para los números de precisión 
\emph on
single
\emph default
, estaríamos tomando un número de 32-bit y reinterpretando sus diferentes
 campos para cubrir un rango mucho más amplio de representación.
 Esta representación por tanto estará limitada, recibiendo esta limitación
 el nombre de precisión.
 Por ejemplo, un entero de 32-bit en binario natural podrá almacenar números
 enteros comprendidos entre 0 y 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
32
\end_layout

\end_inset

, sin embargo será incapaz de representar números con decimales.
 Por otro lado, un número en coma flotante será incapaz de alcanzar esta
 resolución con sus 24 bits, pero será capaz de aproximar el valor truncando
 sus decimales menos significativos y redondeando hacia arriba.
 Podemos apreciar esta pérdida de precisión en el ejemplo de 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:EjVS-1"

\end_inset

, que aunque aproxima el valor, no alcanza una representación exacta.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="2">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="top" width="0pt">
<column alignment="left" valignment="top">
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Entero de 32-bit
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
11110000 11001100 10101010 10101111 
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Coma flotante de 32-bit
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1.1110000 11001100 10101011 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
31
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Valor correspondiente
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
11110000 11001100 10101011 00000000
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:EjVS-1"

\end_inset

Resolución en 32-bit de un entero frente a un número en coma flotante
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Por otra parte, al margen de la habilidad de los números en coma flotante
 para representar números con decimales, estos pueden alcanzar rangos de
 hasta 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset

, mientras que en binario natural sólo llegaríamos hasta 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
32
\end_layout

\end_inset

.
 El rango de los números en coma flotante puede dividirse en números normalizado
s (que conservan la preicisón completa de la mantisa) y los números denormalizad
os (que veremos en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Denormalized-1"

\end_inset

), que sólo usan parte de la precisión de la mantisa.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="3">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Denormalizados
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Normalizados
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
single
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−149
\end_layout

\end_inset

 a (1−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
126
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−126
\end_layout

\end_inset

 a (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
double
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−1074
\end_layout

\end_inset

 a (1−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−52
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
1022
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−1022
\end_layout

\end_inset

 a (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−52
\end_layout

\end_inset

)×2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
1023
\end_layout

\end_inset

 
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Repr-1"

\end_inset

Rangos de representación de los números en coma flotante
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Como cada número en coma flotante posee, gracias al bit de signo, su correspondi
ente valor negativo, los rangos que se puede apreciar en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:Repr-1"

\end_inset

 deberían ser simétricos respecto a cero.
 Deducimos por tanto que existen rangos de números que un número en coma
 flotante no es capaz de representar, estos son:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Números negativos menores que −(2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset

 (overflow negativo)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Número negativos mayores que -2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
-149
\end_layout

\end_inset

(underflow negativo)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
El cero
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Números positivos menores que 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
-149
\end_layout

\end_inset

(underflow positivo)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Números positivos mayores que (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset

 (overflow positivo)
\end_layout

\begin_layout Standard
Overflow significa que el valor a representar está por encima del rango
 de representación.
 Underflow sin embargo, implica una pérdida de precisión cercana a cero
 y en principio su error no debe propagarse.
 El rango efectivo de representación será el representado en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:RangEfect-1"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="3">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Binario
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Decimal
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
single
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−23
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
127
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
≈ ± 10
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
38.53
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Precisión 
\emph on
double
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
± (2−2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
−52
\end_layout

\end_inset

) × 2
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
1023
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
≈ ± 10
\begin_inset script superscript

\begin_layout Plain Layout
308.25
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:RangEfect-1"

\end_inset

Rango efectivo de representación de los números en coma flotante
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Valores especiales
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:valores-1"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
El IEEE reserva para exponentes compuestos por todo 0s y todo 1s, unos valores
 especiales.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Zero
\end_layout

\begin_layout Standard
Como ya se ha dicho, el cero no es representable de forma directa.
 Esto es debido al 1 implícito de la mantisa, sería necesario especificar
 una mantisa que representase específicamente al cero.
 En su lugar, el cero es un valor especial que se denota con un exponente
 con todos sus bits a ceros y una mantisa con todos sus bits a ceros.
 Cabe destacar que gracias al bit del signo, -0 y +0 se consideran distintos
 valores, aunque al ser comparados se consideran iguales.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Denormalizados
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Denormalized-1"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Si el exponente está compuesto por todo 0s, pero su mantisa es diferente
 de cero, entonces el valor que representa será un número denormalizado,
 que ahora tiene un bit implícito de cero delante de la coma.
 Los números denormalizados equivaldrán entonces a:
\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\align center
\begin_inset Formula $(\text{−}1)s\text{×}0.f\text{×}2^{\text{−}126}$
\end_inset

 para 
\emph on
single
\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\align center
\begin_inset Formula $(\text{−}1)s\text{×}0.f\text{×}2^{\text{−}1022}$
\end_inset

 para 
\emph on
double
\end_layout

\begin_layout Standard
Donde s es el bit de signo y f es la mantisa.
 Se podría decir por tanto que el cero es un tipo especial de número denormaliza
do.
\end_layout

\begin_layout Standard
A medida que un número denormalizado se va haciendo cada vez más pequeño,
 irá perdiendo precisión, ya que los bits del lado izquierdo de la mantisa
 se convertirán en ceros.
 Para el valor denormalizado más pequeño (sólo el bit más a la derecha de
 la mantisa es 1), un número en coma flotante de 32-bit tendrá un único
 bit de precisión, frente a los 24-bits de los valores normalizados.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Infinity
\end_layout

\begin_layout Standard
Los valores +∞ y −∞ se denotan mediante exponente compuestos por todo 1s
 y mantisa de todo 0s.
 El bit de signo permite distinguir entre infinitos negativos y positivos.
 La capacidad de representar infinito mediante un valor específico es útil
 porque permite continuar con una operación aunque se haya producido un
 overflow, pues estas operaciones se encuentran definidas por el IEEE.
\end_layout

\begin_layout Subsection*
Not A Number
\end_layout

\begin_layout Standard
El valor NaN (en inglés, Not a Number), se usa para representar un valor
 que no representa un número real.
 Los NaN se representan por un exponente de todo 1s y una mantisa distinta
 de 0.
 Existen dos categorías de NaN:
\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
QNaN (Quiet NaN)
\end_layout

\begin_layout Standard
Un QNaN es un NaN con el bit más significativo de la mantisa en 1.
 Un QNaN puede propagarse a través de casi todas las operaciones aritméticas.
 Estos valores son generados en operaciones en las que el resultado no está
 matemáticamente definido.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
SNaN (Signalling NaN)
\end_layout

\begin_layout Standard
Un SNaN es un NaN con el bit más significativo de la mantisa en 0.
 Se usa para señalizar una excepción en caso de ser usado en una operación.
 Un SNaN puede ser útil al ser asignado a variables sin inicializar para
 detectar un uso prematuro de las mismas.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
En resumen, los QNaN denotan operaciones indeterminadas mientras que los
 SNaN denotan operaciones no válidas.
\end_layout

\begin_layout Section
Operaciones Especiales
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Operaciones-Especiales-1"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Operaciones con valores especiales están bien definidas en el IEEE.
 En el más sencillo de los casos, cualquier operación con un NaN generará
 otro NaN como resultado.
 El resto de las operaciones definidas por el estándar se pueden encontrar
 en la 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ResEspeciales-1"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="11" columns="2">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Operación
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Resultado
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
n ÷ ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞ × ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±cte ÷ ±0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±cte × ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
∞ + ∞ 
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
+∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
−∞ − ∞ 
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
−∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
∞ − ∞ 
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±0 ÷ ±0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞ ÷ ±∞
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
±∞ × 0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
NaN
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ResEspeciales-1"

\end_inset

Resultados aritméticos especiales
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Chapter

\emph on
Kd-Trees
\emph default

\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:Kd-Tree"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Definición
\end_layout

\begin_layout Standard
Los 
\emph on
kd-Trees 
\emph default
(árboles de dimensión k)
\emph on
 
\emph default
son una herramienta matemática que sirve para dividir o particionar el espacio,
 organizando los puntos que se encuentran en este en una construcción geométrica
 similar a un árbol, dividiendo inicialmente el espacio en dos con el 'tronco'
 principal y volviendo a dividir en dos recursivamente los siguientes subespacio
s con cada rama hasta que cada rama 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

termina
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 en un punto del conjunto 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "kdtreeWikipedia"

\end_inset

.
 Fueron desarrollados por Jean Louis Bentley en 1975 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "KDtree_Bentley"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Section
Construcción de un 
\emph on
kd-Tree
\end_layout

\begin_layout Standard
En 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "kdtree0"

\end_inset

 podemos ver un 
\emph on
kd-Tree
\emph default
 que almacena varios puntos pertenecientes a un espacio tridimensional.
\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\begin_inset space \hspace{}
\length -2cm
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/kdtree.PNG

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout

\emph on
Kd-tree
\emph default
.
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "KdTreeStanford"

\end_inset


\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "kdtree0"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En cada nivel del 
\emph on
kd-Tree
\emph default
 se ha destacado en negrita uno de los componentes de cada punto.
 Si se numerasen las componentes de cada punto, se ve como el destacado
 en negrita es aquel que coincide con el nivel del árbol en el que se encuentra,
 volviendo a empezar una vez alcanzado el tercer nivel.
 Esto es así porque cada componente sirve para que el árbol realice una
 búsqueda binaria.
 Por ejemplo, el primer componente de cada punto en la rama izquierda es
 menor que el primer componente del punto raíz.
 Así, considerando el punto (2, 3, 7), se ve como todos los puntos en su
 rama izquierda tienen su segunda componente menor que este punto, y los
 puntos en su rama derecha tienen una segunda componente mayor o igual que
 este punto.
 Este patrón se repite en la totalidad del árbol.
\end_layout

\begin_layout Section
Búsqueda en un 
\emph on
kd-Tree
\end_layout

\begin_layout Standard
Por la forma en la que los 
\emph on
kd-Trees 
\emph default
almacenan los datos, se pueden realizar búsquedas de forma eficiente para
 saber si un punto está almacenado en el árbol.
 Dado un punto 
\emph on
Q
\emph default
, se empieza en la raíz del arból.
 Si la raíz es 
\emph on
Q
\emph default
, se finaliza la búsqueda.
 Si la primer componente de 
\emph on
Q
\emph default
 es menor que la primera componente de la raíz, se seguirá la búsqueda por
 la rama izquierda, comparando esta vez la segunda componente de 
\emph on
Q
\emph default
.
 En caso contrario, la primera componente de 
\emph on
Q
\emph default
, será mayor que la primera componente de la raíz y la búsqueda se seguirá
 por la rama derecha, comparando esta vez la segunda componente de 
\emph on
Q.
 
\emph default
Si se continua el proceso, incrementando la componente a considerar en cada
 paso, se encontrará eventualment el punto buscado, o se llegará a las 
\emph on
hojas
\emph default
 del árbol.
\end_layout

\begin_layout Chapter
Diagrama de Gantt
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:Diagrama-de-Gantt"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Se expone en este apéndice el diagrama de Gantt detallado de cada etapa
 del proyecto.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Gantt0.PNG

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Introducción al proyecto y toma de contacto
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Gantt2.PNG

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Kd-Trees
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En el desarrollo de bajo nivel se produce un intento de desarrollar un nuevo
 tipo de árbol.
 Este árbol, inspirado en los árboles implícitos, pretende que cada nodo,
 en vez de ser un punto, sea una división del plano.
 No se llega a completar debido a que no se consigue hacer que funcione
 correctamente para algunas distribuciones de datos.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Gantt3.PNG

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Desarrollo bajo nivel
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Gantt4.PNG

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Redacción de la memoria
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Gantt5.PNG

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Desarrollo alto nivel
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Gantt6.PNG

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Benchmarking
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status collapsed

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset bibtex
LatexCommand bibtex
bibfiles "biblio/Plasma"
options "biblio/alpha"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset nomencl_print
LatexCommand printnomenclature
set_width "custom"
width "2.5cm"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_body
\end_document
